% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Testes}
\label{cap-tests}
Neste capítulo são discutidos os dois principais tipos de testes que foram executados durante este projeto. Na Seção~\ref{sec-test-func} são discutidos os testes funcionais realizados e na Seção~\ref{sec-testes-perf} os testes de desempenho.

\section{Testes Funcionais}
\label{sec-test-func}
A fim de testar que o sistema implementado respeita os requisitos funcionais levantados durante a fase de levantamento de requisitos foram realizados múltiplos conjuntos de testes manuais, com cada conjunto focando em um grupo de funcionalidades do sistema.

Os grupos definidos foram: gerenciamento de permissões de usuários, gerenciamento de \textit{schemas}, coleta de métricas e geração de identificadores. O gerenciamento de permissões foi testado modificando as permissões de um usuário e realizando operações como este para verificar se as suas permissões estão sendo observadas.

O gerenciamento de \textit{schemas} foi testado criando, listando e deletando um conjunto de schemas, avaliando se dois ou mais \textit{schemas} não possuem o mesmo nome. A coleta de métricas foi testada usando um cliente JMX para monitorar as métricas enquanto diferentes operações eram feitas no sistema e foi analisado se os valores das métricas eram os esperados para cada contexto.

A geração de identificadores foi testada realizando várias requisições de gerações de forma concorrente em uma mesma sequência e em diferente sequências. Os resultados destas operações, ou seja, os identificadores gerados, foram armazenados e ao final foi verificado se toda requisição gerou identificadores e se não foram gerados identificadores iguais para uma mesma sequência, como se é esperado do sistema.

Durante o processo de desenvolvimento estes testes ajudaram a descobrir \textit{bugs} na implementação do sistema, mas até o final do processo todos estes \textit{bugs} foram eliminados e o comportamento do sistema foi observado em todos os testes funcionais.

\section{Testes de Desempenho} 
\label{sec-testes-perf}
De forma a avaliar a qualidade do desempenho do sistema desenvolvido testes foram realizados analisando o comportamento da latência e \textit{throughput}, com o sistemas possuindo diferentes configurações. Nas próximas subseções são explicados como estes testes foram realizados, o seu ambiente de execução e seus resultados.

\subsection{Plano de Testes}
A fim de testar o comportamento da latência e do \textit{throughput} da geração de identificadores do sistema, foi decidido realizar uma sequência de testes na qual requisições seriam feitas de forma concorrente e a cada teste seria observado o comportamento do \textit{throughput} e da latência. Caso fosse percebido que o sistema se comportou de forma normal, a quantidade de requisições por segundo seria aumentada e um novo teste seria realizado, até que seja notada uma deterioração no comportamento do sistema.

Essa sequência de testes foi repetida múltiplas vezes, cada vez com o \textit{cluster} Sandgrain possuindo características diferentes, de modo a mostrar como estas tem efeito no comportamento do sistema ao gerar identificadores. Foi avaliado o \textit{cluster} sendo composto de uma única instância, mas com esta possuindo diferentes níveis de capacidades de processamento e o \text{cluster} tendo diferentes números de instâncias, com o mesmo nível de processamento e este nível sendo o menor usado para avaliar o comportamento de uma única instância. 
 
\subsection{Execução}
A execução do plano de testes criado foi realizada utilizando o software \textit{open source} JMeter,
uma aplicação Java criada com propósito de efetuar testes de carga e medir performance. Esta foi originalmente criada para testar aplicações Web, mas expandiu suas funcionalidades e atualmente possui a capacidade de testar outros tipos de aplicações, incluindo a aplicação desenvolvida neste projeto.

Porém, para aplicações como a desenvolvida neste projeto, que possuem bibliotecas clientes dedicadas, é necessária a implementação de um Sampler para que JMeter consiga usar a biblioteca cliente para realizar as requisições durantes os testes. Com o Sampler desenvolvido e configurado para uso no JMeter os planos de testes puderam ser implementados usando a interface gráfica do JMeter.

O próximo passo foi realizar a execução dos planos de testes implementados. Para isso, em cada experimento foram implantados os \textit{clusters} sujeitos aos testes, com seus tamanhos variando conforme a necessidade do experimento sendo executado. Além dos \textit{clusters} sujeitos ao testes também foi se usado o JMeter de forma distribuída, assim a carga de requisições pôde aumentar sem ser limitada pelos recursos de uma única máquina.

Após a infraestrutura necessária estar ser implantada em cada experimento, o JMeter foi invocado para que o plano de teste pudesse ser executado, os dados do experimento coletados e armazenados em disco na máquina mestre do \textit{cluster} JMeter. Estes dados armazenados depois foram compilados em um relatório e seus resultados são discutidos na Seção~\ref{resultados-exp}.

\subsection{Ambiente de Testes}
Para que o ambiente de testes se aproxime de um ambiente onde este sistema seria normalmente usado, é necessário que sejam utilizadas múltiplas máquinas. Para isso foi usada a suíte de computação em nuvem oferecida pelo Google, mais especificamente o seu serviço Google Kubernetes Engine, que oferece \textit{clusters} Kubernetes gerenciados, para implantação de aplicações em containers.

Através deste serviço foram criadas especificações para as máquinas necessárias para os testes e a quantidade para cada especificação, e o serviço instanciou estas de forma automática. Foram definidas três especificações diferentes de máquinas, uma para cada conjunto que desempenou um papel distinto nos testes. Uma para as máquinas participantes do \textit{cluster} Sandgrain, outra para participantes do \textit{cluster} ZooKeeper e outra para integrantes do \textit{cluster} JMeter.

Através deste serviço foram criadas especificações para as máquinas necessárias para os testes e a quantidade para cada especificação, o serviço então instanciou estas de forma automática. Foram definidos cinco especificações diferentes de máquinas, uma foi criada para especificar a configurações das máquinas que iriam executar o JMeter e outra para as que iriam compor o \text{cluster} ZooKeeper. As outras três especificam configurações para instâncias com diferentes capacidades de processamento de um \textit{cluster} Sandgrain, que foram usadas em diferentes sequências de teste.



\subsection{Resultados} \label{resultados-exp}
Com os testes realizados e os dados deste processo coletados e armazenados o próximo passo foi organizar os resultados de uma forma a facilitar a análise destes. Para isso, organizamos os dados nos 4 gráficos que são encontrados nesta seção.

Na Figura~\ref{fig-vert-throughput} temos organizado os resultados dos testes feitos para analisar a relação de identificadores gerados por segundo e o número de núcleos em uma única máquina.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/vertical-throughput-notitle} 
	\caption{Relação do \textit{throughput} de geração de identificadores e número de núcleos no processador.}
	\label{fig-vert-throughput}
\end{figure}

É possível notar no gráfico da Figura~\ref{fig-vert-throughput} que a medida que aumentamos o número de núcleos em uma máquina a quantidade de identificadores gerados por segundo aumenta de forma linear, para até 4 núcleos. 

Na Figura~\ref{fig-hor-throughput} foram organizados os resultados dos testes feitos para analisar a relação de identificadores gerados por segundo e o número de instâncias em um \textit{cluster}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/horizontal-throughput-notitle} 
	\caption{Relação do \textit{throughput} de geração de identificadores e número de instâncias no \textit{cluster}.}
	\label{fig-hor-throughput}
\end{figure}

O gráfico da Figura~\ref{fig-hor-throughput} mostra que à medida que o número de instâncias cresce a capacidade do \textit{cluster} de gerar identificadores por segundo também cresce, de forma linear.

A Figura~\ref{fig-vert-latency} mostra a latência à medida que a quantidade de núcleos em uma máquina aumenta, enquanto a Figura~\ref{fig-hor-latency} mostra a latência à medida que a quantidade de instâncias pertencentes ao \textit{cluster} aumenta.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/vertical-latency-notitle} 
	\caption{Relação da latência de geração de identificadores e número de núcleos no processador.}
	\label{fig-vert-latency}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/hor-latency-notitle} 
	\caption{Relação da latência de geração de identificadores e número de instâncias no \textit{cluster}.}
	\label{fig-hor-latency}
\end{figure}

Observando ambos os gráficos podemos perceber que a latência não é afetada pelo número núcleos ou instâncias aumentando até as quantidades testadas.

